\chapter{Ενισχυτική μάθηση}
\label{chapter_rl_theoretical}
\graphicspath{{figures/chapter_rl_theoretical/}}

Η αλληλεπίδραση ανθρώπου-ρομπότ σε ένα δυναμικό περιβάλλον απαιτεί τα ρομπότ να έχουν την ικανότητα να προσαρμόζονται στις αλλαγές της συμπεριφοράς και των προθέσεων του ανθρώπου. Υπάρχουν πολλοί τρόποι με τους οποίους ο άνθρωπος εκφράζει το ενδιαφέρον του σε ένα συνεργατικό σενάριο. Από τα πιο βασικά χαρακτηριστικά είναι τα μη λεκτικά, δηλαδή αυτά που εκδηλώνονται μέσα από τις κινήσεις του, την απόσταση και τον προσανατολισμό του σώματός του και του κεφαλιού του κ.τ.λ \cite{[anzalone]}. Αυτά τα χαρακτηριστικά αποτελούν σημαντική πληροφορία για το ρομπότ, ώστε να προσαρμόσει τη συμπεριφορά του. Ένας από τους πιο εξελιγμένους μηχανισμούς προσαρμογής είναι η Ενισχυτική Μάθηση (\tl{Reinforcement Learning}), η οποία έχει αναδειχθεί ως πολύ βασικό πεδίο της Μηχανικής Μάθησης (\tl{Machine Learning}).

Στο κεφάλαιο αυτό θα αναπτυχθεί η βασική θεωρία της Ενισχυτικής Μάθησης, ώστε να υπάρχει το θεωρητικό υπόβαθρο του μηχανισμού μάθησης που θα εφαρμοστεί στο ρομπότ κατά τη διάρκεια της αλληλεπίδρασής του με τον άνθρωπο. 
%Για την κατανόηση διάφορων αλγορίθμων, παρουσιάζονται παραδείγματα και προσομοιώσεις που υλοποιήθηκαν στον υπολογιστή.
%και πως αυτή μπορεί να εφαρμοστεί σε ένα σενάριο αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ. Επίσης, θα εξεταστούν τα οπτικά χαρακτηριστικά με τα οποία μπορεί να εκτιμήσει το ρομπότ το ενδιαφέρον του ανθρώπου σε πραγματικό χρόνο. Τέλος, θα εξεταστεί η στιβαρότητα του εφαρμοζόμενου αλγορίθμου ενισχυτικής μάθησης σε συνθήκες θορύβου και διαταράξεων στη συμπεριφορά του ανθρώπου.

\section{Εισαγωγή}
%Η Ενισχυτική Μάθηση αφορά μια σειρά προβλημάτων, στην οποία ένας πράκτορας (\tl{agent}) εξελίσσεται αναλύοντας συνέπειες των πράξεων του, χάρη σε ένα απλό βαθμωτό σήμα (την ανταμοιβή) που λαμβάνει από το περιβάλλον.
%Οι πράξεις που πρέπει να ακολουθήσει ο πράκτορας δεν είναι γνωστές αλλά πρέπει να ανακαλυφθούν αυτές οι οποίες οδηγούν στη μεγαλύτερη ανταμοιβή. Σαφώς, ο πράκτορας δεν πρέπει να λαμβάνει υπόψη μόνο την τρέχουσα ανταμοιβή κάθε πράξης του, αλλά να μεγιστοποιήσει το άθροισμα όλων των ανταμοιβών μέχρι την επίτευξη του τελικού του στόχου. Αυτή η μέθοδος δοκιμής και λάθους (\tl{trial and error}) σε συνδυασμό με την αθροιστική επιβράβευση, συνθέτουν τα βασικά στοιχεία της ενισχυτικής μάθησης. Η ακολουθούμενη διαδικασία είναι η εξής:
Η Ενισχυτική Μάθηση επιτρέπει σε έναν πράκτορα (\tl{agent}) που παίρνει τις αποφάσεις να ανακαλύπτει αυτόνομα τη βέλτιστη συμπεριφορά μέσω δοκιμής και λάθους (\tl{trial and error}) αλληλεπιδρώντας με το περιβάλλον του με σκοπό να επιλύσει ένα συγκεκριμένο πρόβλημα. Το περιβάλλον (\tl{environment}) ορίζεται ως οτιδήποτε βρίσκεται στον χώρο δράσης του πράκτορα με το οποίο μπορεί να αλληλεπιδράσει. Σε κάθε χρονική στιγμή $t$, τόσο ο πράκτορας όσο και το περιβάλλον θεωρούνται ότι βρίσκονται σε μία κατάσταση (\tl{state}) $s \in \mathcal{S}$, που περιέχει όλες τις απαραίτητες πληροφορίες για την τρέχουσα κατάσταση, π.χ. η θέση ενός ρομπότ σε ένα πρόβλημα περιήγησης. Σε κάθε κατάσταση ο πράκτορας μπορεί να εκτελέσει μία δράση (\tl{action}) $a \in \mathcal{A}$. Είναι σημαντικό να τονιστεί ότι η κατάσταση $s$ και η δράση $a$ μπορούν να ανήκουν είτε σε διακριτά, είτε σε συνεχή σύνολα. Στην επόμενη χρονική στιγμή ο πράκτορας λαμβάνει μία επιβράβευση $r \in \mathcal{R}$ που αποτελεί βαθμωτό μέγεθος και μεταβαίνει στην επόμενη κατάσταση. Η αντιστοίχιση από τις καταστάσεις στις δράσεις δίνεται από την πολιτική (\tl{policy}) $\pi$ η οποία μπορεί να είναι ντετερμινιστική, όπου σε κάθε κατάσταση επιλέγεται πάντοτε η ίδια ακριβώς δράση, ή στοχαστική, όπου κάθε δράση επιλέγεται από μία κατανομή πιθανότητας ορισμένη στο σύνολο των δράσεων. Η διαδικασία αυτή συνοψίζεται ως εξής:


\begin{enumerate}
\item Τη χρονική στιγμή $t$, ο πράκτορας βρίσκεται στην κατάσταση $s_t$
\item Ο πράκτορας επιλέγει μια από τις διαθέσιμες δράσεις $a$
για τη συγκεκριμένη κατάσταση
\item Η δράση έχει ως συνέπεια τη μετάβαση στην κατάσταση $s_{t+1}$ και ο πράκτορας λαμβάνει επιβράβευση $r_t$
\item $t \leftarrow t+1$
\item Επιστροφή στο βήμα 2 ή τερματισμός εάν η κατάσταση είναι η τερματική.
\end{enumerate}

\section{Αλληλεπίδραση πράκτορα-περιβάλλοντος}
Ο σκοπός της Ενισχυτικής Μάθησης είναι η εκπαίδευση του πράκτορα μέσω της αλληλεπίδρασής του με το περιβάλλον. Κάθε πράξη του πράκτορα επιφέρει μεταβολές στο περιβάλλον αλλά και επιβραβεύσεις προς αυτόν. Στόχος του πράκτορα είναι να μεγιστοποιήσει τη συνολική του επιβράβευση (\tl{reward}). Αυτή η αλληλεπίδραση συνοψίζεται στο σχήμα \ref{im:rl}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{rl.pdf}
	\caption{Αλληλεπίδραση πράκτορα-περιβάλλοντος στην Ενισχυτική Μάθηση (από \cite{[sutton]}).}
	\label{im:rl}
\end{figure}

\noindent Πιο αναλυτικά, ο πράκτορας αλληλεπιδρά με το περιβάλλον κάθε χρονική στιγμή $t = 0,1,2,3,...$ και κάθε φορά βρίσκεται σε μία διαφορετική εκδοχή του περιβάλλοντος, που ονομάζεται {\it κατάσταση} (\tl{state}) και συμβολίζεται $s_t$. Επίσης, ο πράκτορας μπορεί να εκτελέσει ένα σύνολο από δυνατές πράξεις $a_t$ οι οποίες μεταβάλλουν το περιβάλλον και οδηγούν τον πράκτορα στην επόμενη κατάσταση $s_{t+1}$, αφού πρώτα λάβει την επιβράβευση $r_t$. Όπως προαναφέρθηκε, ο τρόπος με τον οποίο ο πράκτορας επιλέγει μία πράξη όταν βρίσκεται σε μία κατάσταση λέγεται {\it πολιτική} (\tl{policy}) $\pi_t$, όπου $\pi(a|s)$ είναι η πιθανότητα $a_t = a$ εάν $s_t = s$. Η Ενισχυτική Μάθηση συνίσταται στην εύρεση της πολιτικής που οδηγεί στη μεγιστοποίηση της επιβράβευσης που δέχεται ο πράκτορας μακροχρόνια.

\section{Συνάρτηση ανταμοιβής}
Καθώς ο πράκτορας μεταβαίνει στην επόμενη κατάσταση, λαμβάνει μία επιβράβευση. Σκοπός του πράκτορα είναι να μεγιστοποιήσει τη συνολική επιβράβευση που λαμβάνει σε βάθος του χρόνου. Η ανταμοιβή (\tl{return}) $R_t$ είναι μια μακροπρόθεσμη συσσώρευση ανταμοιβών και στην απλούστερη περίπτωση έχει τη μορφή

\[
R_t = r_{t+1} + r_{t+2} + r_{t+3} + \cdots + r_{Τ}
\]

όπου τα $r_k$ συμβολίζουν τις επιβραβεύσεις σε κάθε βήμα και $T$ είναι το τελικό βήμα (τερματική κατάσταση). Η τερματική κατάσταση (\tl{terminal state}) σηματοδοτεί το τέλος της αλληλεπίδρασης του πράκτορα με το περιβάλλον και επιστρέφει σε κάποια αρχική κατάσταση (\tl{starting state}). Όταν η ακολουθία καταστάσεων που ακολουθεί ο πράκτορας είναι πεπερασμένη, λέγεται επεισοδιακή (\tl{episodic}).

Σε άλλες περιπτώσεις η αλληλεπίδραση μεταξύ πράκτορα και περιβάλλοντος δεν τερματίζει, αλλά συνεχίζει επ' αόριστον και ισχύει $T = \infty$. Επομένως, για να μην αυξάνει απεριόριστα η συνολική ανταμοιβή, χρησιμοποιείται το μοντέλο της ανταμοιβής με έκπτωση (\tl{discounted return}). Σύμφωνα με αυτό οι πιο πρόσφατες ανταμοιβές λαμβάνονται περισσότερο υπόψη από τις παλαιότερες. Η ανταμοιβή μοντελοποιείται ως:

\[
R_t = r_{t+1} + \gamma r_{t+2} + \gamma^2 r_{t+3} + \cdots = 
\sum_{k=0}^{\infty} \gamma^k r_{t+k+1}
\]

\noindent όπου $\gamma$ είναι ο συντελεστής έκπτωσης (\tl{discount factor}). Γίνεται φανερό ότι εάν $\gamma < 1$, το άθροισμα θα είναι πεπερασμένο, δεδομένου ότι η ακολουθία $\{r_k\}$ είναι φραγμένη. Όταν το $\gamma$ πλησιάζει το 1, τότε λαμβάνονται υπόψη οι παλαιότερες ανταμοιβές σε μεγαλύτερο βαθμό, ενώ όταν $\gamma=0$, τότε ο πράκτορας στοχεύει στη μεγιστοποίηση μόνο του $r_{t+1}$.

\section{Μαρκοβιανή ιδιότητα}
Στα σενάρια Ενισχυτικής Μάθησης είναι επιθυμητό κάθε κατάσταση να συνοψίζει όλες τις προηγούμενες και να διατηρεί την πληροφορία που υπήρχε σε αυτές. Σε μία διεργασία που διατηρεί αυτή την πληροφορία λέγεται ότι ισχύει η Μαρκοβιανή ιδιότητα (\tl{Markov property}) και σημαίνει ότι οι μελλοντικές καταστάσεις εξαρτώνται μόνο από την τρέχουσα κατάσταση και όχι τις προηγούμενες. Έτσι, μία κατάσταση $s_t$ είναι Μαρκοβιανή εάν και μόνο εάν:

\begin{equation}
P(s_{t+1}, r_{t+1} | s_t, a_t) = 
P(s_{t+1}, r_{t+1} | s_t, a_t, r_t, s_{t-1}, a_{t-1}, r_{t-1}, 
\ldots, r_1, s_0, a_0)
\end{equation}

Μία διεργασία που ικανοποιεί τη Μαρκοβιανή ιδιότητα στο συνεχή χώρο καταστάσεων και δράσεων λέγεται Μαρκοβιανή Διαδικασία Αποφάσεων (\tl{Markov Decision Process - MDP}), ενώ στο διακριτό και πεπερασμένο χώρο λέγεται πεπερασμένη Μαρκοβιανή Διαδικασία Αποφάσεων (\tl{finite Markov Decision Process - finite MDP}). Τα πεπεραμένα \tl{MDPs} ορίζονται από το σύνολο καταστάσεων, δράσεων και τη δυναμική τους με το περιβάλλον. Για κάθε κατάσταση $s_t$ και δράση $a_t$, η πιθανότητα μετάβασης από το $s_t$ στο $s_{t+1}$ είναι $P(s_{t+1} | s_t, a_t)$, ενώ η επιβράβευση της μετάβασης ορίζεται ως $E(r_{t+1} | s_t, a_t, s_{t+1}) = r(s_t, a_t, s_{t+1})$.

\section{Συνάρτηση αξίας}
Όταν ο πράκτορας μεταβαίνει σε μία νέα κατάσταση πρέπει να γνωρίζει πόσο καλή είναι αυτή η κατάσταση με την έννοια της πιθανότητας που έχει να μεγιστοποιήσει τη συνολική ανταμοιβή του από αυτήν την κατάσταση. Η αξία (\tl{value}) μίας κατάστασης μπορεί να μετρηθεί με δύο τρόπους: Τη συνάρτηση αξίας κατάστασης και τη συνάρτηση αξίας δράσης. Η συνάρτηση αξίας κατάστασης (\tl{Value function}) μίας πολιτικής $\pi$ είναι η αναμενόμενη ανταμοιβή όταν ο πράκτορας ξεκινάει από την κατάσταση $s$ και ακολουθεί την πολιτική $\pi$:

\begin{equation}
V^{\pi}(s) = E_{\pi}(R_t | s_t = s) =
E_{\pi}(\sum_{k=0}^{\infty} \gamma^k r_{t+k+1} | s_t = s)
\end{equation}

\noindent όπου $E_{\pi}$ είναι η αναμενόμενη τιμή της ανταμοιβής όταν ακολουθείται η πολιτική $\pi$. Η συνάρτηση τιμής δράσης (\tl{action-value function}) είναι η αναμενόμενη ανταμοιβή όταν ο πράκτορας ξεκινάει από την κατάσταση $s$, εκτελεί την πράξη $a$ και ακολουθεί την πολιτική $\pi$:

\begin{equation}
Q^{\pi}(s,a) = E_{\pi}(R_t | s_t = s, a_t = a) =
E_{\pi}(\sum_{k=0}^{\infty} \gamma^k r_{t+k+1} | s_t = s, a_t = a)
\end{equation}

Μία πολύ βασική ιδιότητα που έχουν οι συναρτήσεις τιμής είναι ότι ικανοποιούν την εξίσωση \tl{Bellman}:

\begin{equation}
\begin{matrix}
V^{\pi}(s) = E_{\pi}(R_t | s_t = s) \\
= E_{\pi}(r_{t+1} + \sum_{k=0}^{\infty} \gamma^k r_{t+k+2} | s_t = s) \\
= \sum_{a} \pi(a|s) \sum_{s'} P(s' | s, a)
\left[r(s,a,s') + \gamma V^{\pi}(s')\right]
\end{matrix}
\label{eq:bellman}
\end{equation}


Η τελευταία εξίσωση εκφράζει τη σχέση μεταξύ της αξίας μίας κατάστασης και την αξία των επόμενων καταστάσεων.

\section{Βέλτιστη συνάρτηση αξίας}
Η πολιτική $\pi$ είναι η αντιστοίχιση από τις καταστάσεις στις δράσεις και ο πράκτορας στοχεύει στη μεγιστοποίηση της αναμενόμενης ανταμοιβής. Επομένως, αναζητείται η πολιτική που εντοπίζει τις δράσεις οι οποίες μεγιστοποιούν την ανταμοιβή. Εάν βρεθεί πολιτικη $\pi'$ τέτοια ώστε $V^{\pi'}(s) \geq V^{\pi}(s)$, τότε λέμε ότι η πολιτική $\pi'$ είναι καλύτερη από την $\pi$.

\[
\pi' \geq \pi \iff V^{\pi'}(s) > V^{\pi}(s)
\]

Βέλτιστη πολιτική $\pi^*$ ορίζεται εκείνη για την οποία η συνάρτηση αξίας λαμβάνει τιμή μεγαλύτερη ή ίση από ό,τι για όλες τις υπόλοιπες πολιτικές και βέλτιστη συνάρτηση αξίας κατάστασης είναι αυτή για την οποία ισχύει

\[
V^{*}(s) = \max_{\pi} V^{\pi}(s)
\]

\noindent Αντίστοιχα για τη βέλτιστη συνάρτηση αξίας δράσης

\[
Q^{*}(s,a) = \max_{\pi} V^{\pi}(s,a)
\]

Από την εξίσωση \ref{eq:bellman}, μπορεί να δειχτεί ότι η συνάρτηση $V^{*}$ μπορεί να γραφεί σε μορφή ανεξάρτητη από την πολιτική που ακολουθείται:

\begin{equation}
V^{*}(s) = \max_a \sum_{s'} P(s'|s,a)\left[ r(s,a,s') + \gamma V^{*}(s') \right]
\end{equation}

\noindent και ομοίως για την $Q^{*}$:

\begin{equation}
Q^{*}(s,a) = \sum_{s'} P(s'|s,a)\left[ r(s,a,s') + \gamma \max_{a'} Q^{*}(s', a') \right]
\end{equation}

\section{Δυναμικός Προγραμματισμός}
Οι μέθοδοι βελτιστοποίησης που χρησιμοποιούνται στην Ενισχυτική Μάθηση χωρίζονται σε αυτές που βασίζονται σε κάποιο μοντέλο (\tl{model-based}) και αυτές που δε βασίζονται σε μοντέλο (\tl{model-free}). Ο Δυναμικός Προγραμματισμός (\tl{Dynamic Programming - DP}) είναι μία βασισμένη σε μοντέλο (\tl{model-based}) κατηγορία μεθόδων, όπως η επαναληπτική μέθοδος πολιτικής (\tl{policy iteration}) και η επαναληπτική μέθοδος αξίας (\tl{value iteration}). Αυτές οι μέθοδοι μπορούν να εκτιμήσουν βέλτιστες πολιτικές και συναρτήσεις αξίας, εναλλάσσοντας την αποτίμηση πολιτικής (\tl{policy evaluation}) και τη βελτίωση πολιτικής (\tl{policy improvement}). Πιο αναλυτικά, αρχικά πραγματοποιείται η αποτίμηση της πολιτικής για τον επαναληπτικό υπολογισμό της συνάρτησης αξίας και στη συνέχεια γίνεται η βελτίωση της πολιτικής, όπου επιλέγεται με άπληστο (\tl{greedy}) τρόπο η καλύτερη δράση σύμφωνα με τη συνάρτηση αξίας. Η διαδικασία αυτή επαναλαμβάνεται μέχρι η πολιτική να συγκλίνει δηλαδή να σταματήσει να μεταβάλλεται.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[trim={0cm 0cm 0cm 0cm},clip,width=\linewidth]{policy_value_iteration.png}
	\caption{Μέθοδοι \tl{policy iteration} και \tl{value iteration}.}
	\label{im:policy_value_iteration}
\end{figure}

\section{Μέθοδοι \tl{Monte-Carlo}}
Η εφαρμογή μεθόδων \tl{Monte-Carlo} στην Ενισχυτική Μάθηση αποτελούν τεχνικές επίλυσης προβλημάτων λαμβάνοντας υπόψη τη μέση ανταμοιβή μέσα σε ένα επεισόδιο. Σύμφωνα με αυτές τις μεθόδους, οι αλλαγές στη συνάρτηση τιμής και στην πολιτική γίνεται στο τέλος κάθε επεισοδίου και όχι σε κάθε βήμα. Αυτό μπορεί να γίνει με δύο τρόπους: με στρατηγικές \tl{on-policy}, οι οποίες επιχειρούν να αξιολογήσουν και να βελτιώσουν την πολιτική με την οποία λαμβάνονται οι αποφάσεις και \tl{off-policy}, οι οποίες στοχεύουν στη μάθηση μίας πολιτικής διαφορετικής από αυτή που χρησιμοποιούν για τη λήψη των αποφάσεων κατά τη διάρκεια ενός επεισοδίου.

Το σημαντικότερο πρόβλημα που προκύπτει μέσα από ένα πρόβλημα ενισχυτικής μάθησης είναι ο συμβιβασμός μεταξύ εξερεύνησης και αξιοποίησης (\tl{exploration vs. exploitation}). Για να αυξήσει την επιβράβευσή του, ο πράκτορας πρέπει να επιλέγει δράσεις που έχει ξαναδοκιμάσει στο παρελθόν και που έχει διαπιστώσει ότι είναι αποδοτικές (παράγουν μεγάλη επιβράβευση). Αλλά για να ανακαλύψει αυτές τις δράσεις, πρέπει να εξερευνήσει δράσεις που δεν έχει ξαναδοκιμάσει. Με άλλα λόγια, πρέπει να αξιοποιήσει τις δράσεις που ήδη γνωρίζει για να αυξήσει τη συνολική του επιβράβευση, αλλά και να εξερευνήσει ώστε στο μέλλον να επιλέγει καλύτερες δράσεις. Συνεπώς, η αποκλειστική χρήση στρατηγικής αξιοποίησης ή εξερεύνησης δεν αποφέρει καλά αποτελέσματα (μέγιστο κέρδος). Ο πράκτορας πρέπει να δοκιμάζει μία πληθώρα από δράσεις και σταδιακά να ευνοεί αυτές που φαίνεται να αποδίδουν περισσότερο. Μάλιστα, σε ένα στοχαστικό σενάριο, κάθε δράση πρέπει να δοκιμαστεί πολλές φορές μέχρι να έχει ο δράστης μία αξιόπιστη εκτίμηση της επιβράβευσης που αποφέρει.
Μία από τις πιο συνηθισμένες στρατηγικές \tl{on-policy} είναι η λεγόμενη \tl{$\epsilon$-greedy}, της οποίας η επίδοση φαίνεται μέσα από το πρόβλημα τύπου \tl{multi-armed bandit} που παρουσιάζεται στη συνέχεια.

\subsubsection{Το πρόβλημα \tl{n-armed bandit}}
Ένα κλασικό πρόβλημα μάθησης είναι η μεγιστοποίηση των κερδών που αποφέρει μία τυχερή παιγνιομηχανή (κουλοχέρης) τύπου \tl{bandit} με \tl{n} μοχλούς, όταν κάποιος παίξει έναν αριθμό από παιχνίδια (\tl{multi-armed bandit problem}). Κάθε δράση (τράβηγμα ενός από τους \tl{n} μοχλούς) αποφέρει κέρδος που παράγεται από μία κατανομή και έχει μία αναμενόμενη αξία (\tl{value}). Σαφώς, ο παίχτης δε γνωρίζει ποιος μοχλός έχει τη μεγαλύτερη αξία και ο στόχος του είναι μέσα από πολλές επαναλήψεις του παιχνιδιού να τις μάθει.

Σε κάθε παιχνίδι ο παίχτης παρατηρεί το κέρδος κάθε δράσης και σχηματίζει μία εκτίμηση για την αξία της. Έτσι, σε κάθε παιχνίδι θα υπάρχει μία δράση που έχει την μεγαλύτερη εκτιμώμενη αξία. Αυτή λέγεται άπληστη (\tl{greedy}) και όταν ο παίχτης την επιλέγει σημαίνει ότι αξιοποιεί την τρέχουσα γνώση του για τις αξίες των πράξεων. Αντιθέτως, όταν επιλέγει μία από τις υπόλοιπες δράσεις, τότε εξερευνάει με σκοπό να σχηματίσει καλύτερη εκτίμηση των αξίων. Είναι φανερό ότι επιλέγοντας την άπληστη δράση μεγιστοποιείται το τρέχον κέρδος, αλλά εξερευνώντας άλλες δράσεις μπορεί να οδηγήσει μακροχρόνια σε μεγαλύτερο συνολικό κέρδος.

Πιο συγκεκριμένα, κάθε δράση $a$ έχει ένα πραγματικό μέσο κέρδος $Q_*(a)$ και σε κάθε παίξιμο η εκτίμηση αυτού είναι

\begin{equation}
	Q_t(a) = \frac{R_1 + R_2 + \cdots + R_{K_a}}{K_a}
\end{equation}

\noindent το οποίο συγκλίνει στο $Q_*(a)$ όσο $K_a \rightarrow \infty$. Μία από τις πιο απλές τεχνικές για να υπάρχει ισορροπημένη αξιοποίηση και εξερεύνηση είναι η μέθοδος $\epsilon$\tl{-greedy} σύμφωνα με την οποία επιλέγεται τις περισσότερες φορές η άπληστη δράση, αλλά με μία πιθανότητα $\epsilon$ επιλέγεται μία μη-άπληστη δράση για εξερεύνηση. Στο σχήμα \ref{im:compare_bandits} φαίνεται το μέσο κέρδος μίας ακολουθίας παιχνιδιών τύπου \tl{n-bandit} για διαφορετικές τιμές του $\epsilon$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[trim={3cm 9cm 4cm 9cm},clip,width=.7\textwidth]{compare_bandits2.pdf}
	\caption{Μέση επίδοση της μεθόδου $\epsilon$\tl{-greedy} για διαφορετικές τιμές του $\epsilon$.}
	\label{im:compare_bandits}
\end{figure}

Γίνεται φανερό ότι η αποκλειστική χρήση μίας άπληστης πολιτικής αυξάνει το κέρδος μέχρι ένα σημείο και παραμένει σταθερό. Αντίθετα, η χρήση εξερεύνησης αυξάνει το μέσο κέρδος σε κάθε παιχνίδι. Φαίνεται από το διάγραμμα ότι όταν υπάρχει εξερεύνηση, αυξάνεται και το κέρδος, αφού γίνεται καλύτερη εκτίμηση της τιμής κάθε δράσης. Βέβαια, είναι αξιοσημείωτο ότι μεγαλύτερη εξερεύνηση (μεγαλύτερο $\epsilon$) δε σημαίνει απαραίτητα και καλύτερη επίδοση, αφού επιλέγεται λιγότερο συχνά η άπληστη δράση.

Ένα μειονέκτημα της μεθόδου $\epsilon$\tl{-greedy} είναι ότι επιλέγει ισοπίθανα μεταξύ των μη-άπληστων δράσεων. Δηλαδή μπορεί να επιλέγει το ίδιο συχνά τη χειρότερη και την καλύτερη δράση. Μία λύση είναι να επιλέγεται κάθε δράση ανάλογα με την τρέχουσα εκτίμηση της αξίας της $Q_t(a)$. Αυτή η μέθοδος λέγεται \tl{softmax} όπου κάθε πράξη επιλέγεται με πιθανότητα

\begin{equation}
	\frac{e^{{Q_t(a)}/\tau}}{\sum_{i=1}^{n}{e^{{Q_t(i)}/\tau}}}
\end{equation}

\noindent με $n$ το πλήθος των δυνατών δράσεων και $\tau$ μία παράμετρος που λέγεται {\it θερμοκρασία} (\tl{temperature}). Η μέθοδος αυτή χρησιμοποιεί την κατανομή \tl{Boltzmann} και η παράμετρος θερμοκρασίας καθορίζει πόσο θα ενθαρρύνεται η άπληστη δράση και πόσο οι υπόλοιπες. Πράγματι, μικρές τιμές του $\tau$ αυξάνουν τη διαφορά μεταξύ των πιθανοτήτων και ευνοούν την επιλογή της άπληστης δράση. Αντιθέτως, όσο μεγαλύτερο είναι το $\tau$  τόσο η επιλογή των δράσεων γίνεται περισσότερο ισοπίθανη. Στο σχήμα \ref{im:compare_bandits_softmax} φαίνεται η επίδοση του \tl{softmax} για διάφορες τιμές της θερμοκρασίας $\tau$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[trim={3cm 9cm 4cm 9cm},clip,width=.7\textwidth]{compare_bandits_softmax.pdf}
	\caption{Μέση επίδοση της μεθόδου \tl{softmax} για διαφορετικές τιμές της θερμοκρασίας $\tau$.}
	\label{im:compare_bandits_softmax}
\end{figure}

\section{Μάθηση χρονικών διαφορών}
Μία μέθοδος που συνδυάζει ιδέες από Δυναμικό Προγραμματισμό και \tl{Monte-Carlo} τεχνικές είναι η Μάθηση Χρονικών Διαφορών (\tl{Temporal-Difference Learning -- TD Learning}). Σε αυτή τη μέθοδο η συνάρτηση αξίας δεν ανανεώνεται στο τέλος του επεισοδίου αλλά σε κάθε χρονική στιγμή με τη χρήση χρονικών διαφορών, που δείχνουν πόσο μεταβλήθηκε η νέα τιμή της σε σχέση με την προηγούμενη πρόβλεψη. Στην πιο βασική της μορφή (\tl{TD(0)}) η ανανέωση έχει τη μορφή:

\begin{equation}
V(s_t) \leftarrow V(s_t) + \alpha [r_{t+1} + \gamma V(s_{t+1}) - V(s_t)]
\label{eq:td_update}
\end{equation}

\noindent Σημαντικά χαρακτηριστικά της μάθησης \tl{TD} είναι ότι ακολουθεί \tl{on-policy} στρατηγική, πρόκειται για \tl{model-free} μέθοδο και η ανανέωση της συνάρτησης αξίας γίνεται σε κάθε χρονική στιγμή, κάτι που είναι απαραίτητο σε επεισόδια με μεγάλη διάρκεια.

\subsubsection{\tl{Q-Learning}}
Μία από τις βασικότερες μεθόδους χρονικών διαφορών είναι η μάθηση \tl{Q} (\tl{Q-Learning}). Πρόκειται για μία \tl{off-policy} μέθοδο για την εκτίμηση της βέλτιστης συνάρτησης αξίας δράσης \tl{$Q^{*}$}. Σε κάθε χρονική στιγμή, ο πράκτορας βρίσκεται στην κατάσταση $s$, πραγματοποιεί τη δράση $a$, λαμβάνει επιβράβευση $r$ και μεταβαίνει στην κατάσταση $s'$. Η ανανέωση της \tl{Q} συνίσταται στο να θεωρεί ο πράκτορας όλες τις δυνατές δράσεις στην κατάσταση $s'$ και από αυτές να επιλέγει εκείνη που του επιφέρει τη μεγαλύτερη επιβράβευση:

\begin{equation}
Q(s_t, a_t) \leftarrow Q(s_t, a_t) + \alpha[r_{t+1} + \gamma
\max_a Q(s_{t+1}, a) - Q(s_t, a_t)]
\end{equation}

Αποδεικνύεται ότι η Μάθηση \tl{Q} βρίσκει τη βέλτιστη πολιτική, δεδομένου ότι η μαρκοβιανή διαδικασία αποφάσεων είναι πεπερασμένη (\tl{finite MDP}) και δεν υπάρχει όριο στον αριθμό δοκιμών μίας δράσης σε κάθε κατάσταση. Η μάθηση \tl{Q} θα χρησιμοποιηθεί στο πείραμα αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ που θα αναλυθεί στο κεφάλαιο \ref{chapter_rl_experiment}.

\section{Μέθοδος δράστη-κριτή}
Οι μέθοδοι δράστη-κριτή (\tl{actor-critic methods}) είναι μέθοδοι χρονικών διαφορών που έχουν ξεχωριστή μονάδα μνήμης, ώστε η αναπαράσταση της πολιτικής να είναι ανεξάρτητη από τη συνάρτηση αξίας. Η δομή της πολιτικής λέγεται δράστης (\tl{actor}) και η εκτιμώμενη συνάρτηση αξίας λέγεται κριτής (\tl{critic}) γιατί αξιολογεί τις δράσεις που εκτελούνται από το δράστη. Ο κριτής μαθαίνει και αξιολογεί την πολιτική που ακολουθείται από το δράστη (\tl{on-policy}) και η αξιολόγηση αυτή έχει τη μορφή του σφάλματος χρονικής διαφοράς (\tl{TD error}):

\[
\delta_t = r_{t+1} + \gamma V(s_{t+1}) - V(s_t)
\]

\noindent όπου $V$ είναι η τρέχουσα συνάρτηση αξίας. Εάν το σφάλμα $\delta_t$ είναι θετικό, σημαίνει ότι η επιλεγμένη δράση $a_t$ πρέπει να επιλέγεται πιο συχνά στο μέλλον, ενώ αν είναι αρνητικό πρέπει να επιλέγεται λιγότερο.

\section{Παραμετροποιημένες Διακριτές Δράσεις}
Σε πολλές εφαρμογές της Ενισχυτικής Μάθησης όπως στη Ρομποτική, τόσο το σύνολο των καταστάσεων όσο το σύνολο των δράσεων μπορεί να είναι συνεχές. Μάλιστα, σε πολλές περιπτώσεις είναι αδύνατο να διακριτοποιηθούν αυτοί οι χώροι, αφού το σύνολο των διακριτών καταστάσεων ή δράσεων γίνεται απαγορευτικό. Παράδειγμα μίας συνεχούς δράσης είναι η κίνηση του χεριού του ρομπότ με συγκεκριμένη δύναμη, ή η κίνηση ολόκληρου του ρομπότ προς μια κατεύθυνση με συγκεκριμένη ταχύτητα.

\subsection{Τεχνητά Νευρωνικά Δίκτυα}
Τα τεχνητά νευρωνικά δίκτυα (\tl{artificial neural networks}) είναι υπολογιστικά εργαλεία για την επίλυση πολύπλοκων προβλημάτων. Είναι μοντέλα εμπνευσμένα από τα βιολογικά νευρωνικά δίκτυα και ορίζονται ως συλλογές διασυνδεδεμένων μονάδων που λέγονται νευρώνες που είναι και τα δομικά στοιχεία του δικτύου. Κάθε κόμβος (νευρώνας) δέχεται ένα σύνολο αριθμητικών εισόδων, επιτελεί έναν υπολογισμό με βάση αυτές και παράγει μία έξοδο. Ανάλογα με το ρόλο κάθε κόμβου, αυτός ονομάζεται κόμβος εισόδου, κόμβος εξόδου και υπολογιστικός ή κρυμμένος κόμβος. Γραφικά, ένα νευρωνικό δίκτυο έχει τη μορφή του σχήματος \ref{im:neural_network}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[trim={0cm 0cm 0cm 0cm},clip,width=6cm]{neural_network.png}
	\caption{Μορφή Νευρωνικού Δικτύου. Κάθε κύκλος συμβολίζει έναν νευρώνα και κάθε βέλος τη σύνδεση μεταξύ τους.}
	\label{im:neural_network}
\end{figure}

Οι υπολογιστικοί νευρώνες πολλαπλασιάζουν κάθε είσοδό τους με το αντίστοιχο συναπτικό βάρος και υπολογίζουν το ολικό άθροισμα των γινομένων. Το άθροισμα αυτό τροφοδοτείται στη συνάρτηση ενεργοποίησης (\tl{activation function}) και το αποτέλεσμα αυτής είναι η έξοδος του δικτύου. Εάν $x_{ki}$ είναι η $i$ είσοδος του $k$ νευρώνα, $w_{ki}$ το αντίστοιχο βάρος και $\phi()$ η συνάρτηση ενεργοποίησης, τότε η έξοδος του δικτύου είναι:

\[
y_k = \phi \left( \sum_{i=0}^N x_{ki}w_{ki} \right)
\]

\noindent Στο νευρώνα $k$ υπάρχει ένα συναπτικό βάρος $w_{k0}$ που λέγεται πόλωση (\tl{bias}) και η τιμή της εισόδου του είναι πάντα η μονάδα, $x_{k0}=1$. Από την πόλωση εξαρτάται εάν ο νευρώνας θα ενεργοποιηθεί και πόσο. Η συνάρτηση ενεργοποίησης μπορεί να είναι η βηματική, η λογιστική $\phi(x) = 1/(1+e^x)$, η υπερβολική εφαπτομένη $\phi(x)=\tanh x$ και άλλες. Από τις πιο ενδιαφέρουσες εφαρμογές των νευρωνικών δικτύων είναι να μπορούν να απεικονίζουν με ορθό τρόπο διανύσματα εισόδου σε κατάλληλα διανύσματα εξόδου. Τα νευρωνικά δίκτυα είναι ικανά να πετύχουν το στόχο αυτό σε ικανοποιητικά μεγάλο βαθμό, αφού μπορούν να συσχετίσουν τις εισόδους με τις αντίστοιχες εξόδους ακόμα και αν η σχέση αυτή είναι πολύ περίπλοκη.



\subsection{Αναπαράσταση συνεχούς χώρου δράσεων}
Στην περίπτωση συνεχών δράσεων και καταστάσεων, η συνάρτηση αξίας δεν μπορεί να αναπαρασταθεί σε μορφή πίνακα. Μία μεθοδολογία προσέγγισης του προβλήματος αυτού βασίζεται στη χρήση τεχνητών νευρωνικών δικτύων, τα οποία μέσω μερικών δειγμάτων της συνάρτησης αξίας μπορούν να γενικευτούν και σε άγνωστες καταστάσεις ή δράσεις. Έτσι, σε κάθε χρονική στιγμή $t$, η συνάρτηση αξίας $V_t$ αναπαρίσταται ως μία παραμετροποιημένη συνάρτηση με διάνυσμα παραμέτρων $\overrightarrow{\theta_t}$. Για παράδειγμα, το $\overrightarrow{\theta_t}$ μπορεί να αντιστοιχεί στο διάνυσμα βαρών ενός νευρωνικού δικτύου για την εκτίμηση της $V_t$.

Η ανάγκη για την ύπαρξη τόσο διακριτών, όσο και συνεχών δράσεων στην Ενισχυτική Μάθηση οδήγησε στην εισαγωγή ενός μοντέλου που ονομάζεται Παραμετροποιημένος Χώρος Δράσεων σε Μαρκοβιανές Διαδικασίες Αποφάσεων (\tl{Parameterized Action Space Markov Decision Processes - PAMDP}) \cite{[masson]}, \cite{[Hausknecht]}. Σε αυτό το μοντέλο, συνδυάζεται το σύνολο διακριτών δράσεων $A_d = \{a_1, a_2, \ldots, a_k\}$ με κάθε δράση $a \in A_d$ να συνοδεύεται από $m_a$ συνεχείς παραμέτρους $\{\theta_1^a, \ldots, \theta_{m_a}^a\}$. Έτσι, κάθε δράση αντιπροσωπεύεται από πλειάδες της μορφής $(α, \theta_1^a, \ldots, \theta_{m_a}^a)$ και ολόκληρος ο χώρος δράσεων ορίζεται ως:

\[
Α = \cup_{a \in A_d}(α, \theta_1^a, \ldots, \theta_{m_a}^a)
\]

Αυτό το μοντέλο δοκιμάστηκε επιτυχώς σε προσομοιώσεις του διαγωνισμού ποδοσφαίρου \tl{Robocup 2D}, όπου ο στόχος των πρακτόρων ήταν να μάθουν τόσο διακριτές δράσεις όπως τρέξιμο και χτύπημα μπάλας, όσο και την αντίστοιχη συνεχή τους παράμετρο όπως η ταχύτητα με την οποία τρέχανε και τη γωνία χτυπήματος της μπάλας.
Όταν ο χώρος καταστάσεων είναι συνεχής, χρησιμοποιούνται νευρωνικά δίκτυα για την αποτίμηση της συνάρτησης αξίας. Έτσι, η ανανέωση στη μάθηση χρονικών διαφορών δε γίνεται στη συνάρτηση αξίας όπως στην σχέση \ref{eq:td_update}, αλλά στις παραμέτρους του δικτύου:

\begin{equation}
\theta_{i,t+1} = \theta_{i,t} + \alpha \delta_t \frac{\partial V_t(s_t)}{\partial \theta_{i,t}}
\end{equation}

\noindent όπου $\theta_{i,t}$ είναι το $i$ στοιχείο του διανύσματος παραμέτρων $\overrightarrow{\theta_t}$ τη χρονική στιγμή $t$ και $V_t(s_t)$ είναι η έξοδος του νευρωνικού δικτύου τη χρονική στιγμή $t$ με την κατάσταση $s$ ως είσοδο.


\section{Ενεργή αναζήτηση}
Όπως αναφέρθηκε προηγουμένως, η ισορροπία μεταξύ εξερεύνησης και εκμετάλλευσης στον χώρο καταστάσεων και δράσεων αποτελεί μία από τις μεγαλύτερες προκλήσεις στα προβλήματα Ενισχυτικής Μάθησης. Σε αυτή τη διπλωματική εργασία χρησιμοποιείται ένας αλγόριθμος ενεργούς αναζήτησης (\tl{active exploration}) στο συνεχή χώρο καταστάσεων και δράσεων μέσω μίας διαδικασίας μετα-μάθησης (\tl{meta-learning}) που προτείνεται στην εργασία \cite{[khamassi_irs]} . Αρχικά, ο αλγόριθμος επιστρατεύει τη μέθοδο \tl{Q-Learning} για τη μάθηση των διακριτών δράσεων $a_t \in A_d$ που επιλέγονται τη χρονική στιγμή $t$ στην κατάσταση $s_t$:

\begin{align}
\delta_{t} = r_t + \gamma \displaystyle\max_{a} (Q_t(s_{t+1},a)) - Q_t(s_t,a_t)
\label{eq:delta}
\end{align}

\begin{align}
Q_{t+1}(s_t,a_t) \leftarrow Q_{t}(s_t,a_t) + \alpha_Q \delta_{t}
\label{eq:QL}
\end{align}


\noindent όπου το $\alpha_Q$ είναι ο ρυθμός μάθησης και $\gamma$ είναι ο συντελεστής έκπτωσης. Η πιθανότητα εκτέλεσης μίας διακριτής δράσης $a_j$ τη χρονική στιγμή $t$ δίδεται από μία κατανομή \tl{Boltzmann}:

\begin{align}
P(a_j | s_t, \beta_t) = \frac{e^{ \beta_t Q_{t}(s_t,a_j) }}{\sum_a{e^{ \beta_t Q_{t}(s_t,a) }}}
\label{eq:softmax}
\end{align}

\noindent όπου το $\beta_t$ αναπαριστά την ανάστροφη θερμοκρασία και πρόκειται για μία δυναμική παράμετρο που θα ρυθμιστεί στη συνέχεια μέσω της διαδικασίας μετα-μάθησης. Παράλληλα, οι συνεχείς παράμετροι $\widetilde{\theta}_{i,t}^{a_j}$ των αντίστοιχων διακριτών δράσεων $a_j$ που εκτελούνται τη χρονική στιγμή $t$ δειγματοληπτούνται από μία \tl{gaussian} κατανομή με κέντρο τις τρέχουσες τιμές $\theta_{i,t}^{a_j}(s_t)$ στην κατάσταση $s_t$ \cite{[hasselt]}:

\begin{align}
P(\widetilde{\theta}_{i,t}^{a_j} | s_t, a_j, \sigma_t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma_t}} exp \left( - (\widetilde{\theta}_{i,t}^{a_j} -  \theta_{i,t}^{a_j}(s_t))^2 / (2\sigma_t^2) \right)
\label{eq:gauss}
\end{align}

\noindent όπου η τυπική απόκλιση $\sigma_t$ της κανονικής κατανομής είναι μία μετα-παράμετρος που επίσης θα ρυθμιστεί μέσω της διαδικασίας μετα-μάθησης, ενώ οι παράμετροι $\theta_{i,t}^a(s_t)$ προκύπτουν μέσω του αλγορίθμου δράστη-κριτή \cite{[hasselt]}. Ο δράστης υπολογίζει το σφάλμα πρόβλεψης $\delta_t = r_t + \gamma V_t(s_{t+1}) - V_t(s_t)$ και το χρησιμοποιεί για την ανανέωση των διανυσμάτων παραμέτρων $\omega_{t}^C$ και $\omega_{t}^A$ των νευρωνικών δικτύων που διαθέτει για την αποτίμηση του δράστη και του κριτή:

\begin{align}
\omega_{i,t+1}^C = \omega_{i,t}^C + \alpha_C \delta_t \frac{\delta V_t(s_{t})}{\delta \omega_{i,t}^C}
\label{eq:critic}
\end{align}

\begin{align}
\omega_{i,t+1}^A = \omega_{i,t}^A + \alpha_A \delta_t ( \widetilde{\theta}_{i,t}^a -  \theta_{i,t}^a(s_t)) \frac{\delta \theta_{i,t}^a(s_{t})}{\delta \omega_{i,t}^A}
\label{eq:actor}
\end{align}

\noindent όπου τα $\alpha_C$ και $\alpha_A$ είναι ρυθμοί μάθησης. Τέλος, η μετα-μάθηση συνίσταται στη δυναμική ανανέωση των παραμέτρων $\beta_t$ και $\sigma_t$ βάσει των διακυμάνσεων της ανταμοιβής. Η βασική ιδέα είναι ότι η αύξηση της μέσης ανταμοιβής μεταφράζεται ως βελτίωση στην απόδοση του αλγορίθμου, με αποτέλεσμα την αύξηση της αξιοποίησης της τρέχουσας βέλτιστης δράσης \cite{[schweighofer]}. Αντιθέτως, η πτώση στη μέση ανταμοιβή σημαίνει ότι συνέβη κάποια αλλαγή στα δεδομένα του προβλήματος και έτσι η αναζήτηση πρέπει να αυξηθεί.

Ωστόσο, πολλές φορές η μέση τιμή της ανταμοιβής δεν αναπαριστά πάντα ορθά τη βελτίωση ή την επιδείνωση της επίδοσης και είναι προτιμότερο να μετράται με βάση μία τιμή αναφοράς, δηλαδή να λαμβάνεται υπόψη η σχετική τιμή της ανταμοιβής και όχι η απόλυτη. Έτσι, ο συγκεκριμένος αλγόριθμος υπολογίζει μία μακροπρόθεσμη ανταμοιβή $\bar{\bar{r}}_t$ που έχει το ρόλο της τιμής αναφοράς και μία βραχυπρόθεσμη ανταμοιβή $\bar{r}_t$ που καθορίζει την τρέχουσα επίδοση. Όταν $\bar{r}_t > \bar{\bar{r}}_t$ σημαίνει ότι η τρέχουσα επίδοση είναι μεγαλύτερη από τη μέση επίδοση, οπότε η εξερεύνηση μπορεί να μειωθεί και η αξιοποίηση να αυξηθεί. Διαφορετικά, εάν $\bar{r}_t < \bar{\bar{r}}_t$, τότε η τρέχουσα επίδοση είναι χαμηλή και η εξερεύνηση πρέπει να αυξηθεί. Η μακροπρόθεσμη και βραχυπρόθεσμη ανταμοιβή υπολογίζονται ως:

\begin{align}
\Delta \bar{r}_t = (r_t - \bar{r}_t) / \tau_1
\text{ και }
\Delta \bar{\bar{r}}_t = (\bar{r}_t - \bar{\bar{r}}_t) / \tau_2
\label{eq:schweighofer}
\end{align}

\noindent όπου $\tau_1$ και $\tau_2$ είναι χρονικές σταθερές. Έτσι, η ανανέωση των $\beta_t$ και $\sigma_t$ γίνεται ως εξής:

\begin{align}
\beta_{t+1} = \left(\mathcal{R} \circ \mathcal{F}\right)(\beta_t, \mu \tau_2 \Delta \bar{\bar{r}}_t)
\text{ και }
\sigma_{t+1} = \mathcal{G}(\mu \tau_2 \Delta \bar{\bar{r}}_t)
\label{eq:meta}
\end{align}

\noindent όπου $\mathcal{R}(x)$ είναι ένας ενισχυτής, $\mathcal{F}(x,y)$ είναι μία αφινική συνάρτηση, $\mu$ είναι ο ρυθμός μάθησης και $0<\mathcal{G}(x)<0.1M$ είναι μία σιγμοειδής συνάρτηση με $M$ να συμβολίζει το εύρος της συνεχής παραμέτρου των δράσεων.

\section{Σύνοψη κεφαλαίου}
Στο κεφάλαιο έγινε μία επισκόπηση της Ενισχυτικής Μάθησης και των κυριότερων μεθόδων μάθησης της συνάρτησης αξίας. Περιγράφηκε ένα μοντέλο αναπαράστασης παραμετροποιημένων δράσεων που συνδυάζουν διακριτές και συνεχείς δράσεις και στη συνέχεια αναλύθηκε ένας αλγόριθμος ενεργούς αναζήτησης στον χώρο των παραμετροποιημένων δράσεων που μεταβάλλει τις παραμέτρους εξερεύνησης μέσω ενός μηχανισμού μετα-μάθησης. Η θεωρία του κεφαλαίου αυτού αποτελεί βασικό θεωρητικό υπόβαθρο για την εφαρμογή του αλγορίθμου μάθησης σε ένα προσομοιωμένο σενάριο αλληλεπίδρασης παιδιού-ρομπότ που περιγράφεται στο κεφάλαιο \ref{chapter_rl_experiment}.

















